%% Realease 1.0 dieser Software wurde am Institut für Intelligente Systeme der
%% Universität Stuttgart (http://www.informatik.uni-stuttgart.de/ifi/is/) unter
%% Leitung von Dietmar Lippold (dietmar.lippold@informatik.uni-stuttgart.de)
%% entwickelt.

\chapter{Kurzübersicht}

\section{Vorwort}
Dieses Kapitel des Dokuments ist ursprünglich als Spezifikation der hier
dokumentierten Software entstanden. Jedoch scheint es sich ebenfalls sehr gut
als Kurzübersicht zu den Funktionen und Möglichkeiten des Compute-Systems zu
eignen. Deswegen war es nur eine sinnvolle Konsequenz, es gleich an den Anfang
des Benutzerhandbuches zu stellen, um einen hoffentlich verständlichen Einstieg
zu ermöglichen.

\section{Grundsätzliches:}

\begin{itemize}

   \item Der Name des Compute-Systems ist Architeuthis.

   \item Zu erstellen ist ein Compute-System, das die Verwaltung für die
         parallele Berechnung einer beliebigen parallelisierbaren Aufgabe
         (im folgenden {\em Problem} genannt, siehe auch Glossar)
         übernimmt.

   \item Die Implementierung erfolgt platformunabhängig in Java mit Hilfe von
         RMI.

   \item Die Implementierung besteht aus mehreren Programmteilen:
         Operative, Dispatcher, Problem-Übermittler,
           sowie einer Testumgebung (mit Beispielen von Problemen).
         Für die korrekte Funktionalität muss eine RMI-fähige Verbindung
         (Netzwerkverbindung) zwischen Problem-Übermittler und Dispatcher
         und ebenso zwischen Operative und Dispatcher bereitstehen.

\end{itemize}


\section{Dispatcher:}

Der Dispatcher ist ein ausführbares Java-Programm, das pro
Compute-System genau einmal zur Verfügung steht. Er besteht aus drei
Komponenten:

\begin{enumerate}
        \item Dem Problem-Manager 
      \item Dem Compute-Manager
      \item Einer Statistik-Komponente
\end{enumerate}

\subsection{Problem-Manager}
\begin{itemize}
\item Die ben"otigten Klassen des Problems werden vom Problem-Übermittler an den
        Problem-Manager ``übertragen''. Der Problem-Übermittler "ubergibt ihm die
        URL an der das Problem-Paket inklusive ihrer Hauptproblemklasse liegt
        (deren Name explizit beim Starten des Pro\-blem-Über\-mitt\-lers als Parameter
        angegeben werden muss). Die Klassen werden von dem Webserver geladen
        und das Problem wird initialisiert.
\item Nach der Problemübergabe weist er das Problem an, sich in Teilprobleme
        zu unterteilen, dabei wird vom Dispatcher eine Anzahl von Teilen 
        vorgeschlagen, die sich nach der Anzahl der momentan verfügbaren Operatives
        richtet. Diese Teilprobleme werden einzeln von der Problemklasse
        geholt und über den Compute-Manager an Operatives verteilt.
\item Gibt die erhaltene Teillösung vom Compute-Manager an das Problem weiter.
        Falls die Gesamtlösung durch diese Teillösung erzeugt werden konnte,
        wird diese an den Problem-Übermittler gesendet.
\end{itemize}


\subsection{Compute-Manager}
\begin{itemize}
\item Operatives können sich bei ihm durch ein Interface registieren
      und abmelden.
\item Er erledigt die Verteilung der Teilprobleme eines Problems an die
      Operatives.
\item  Falls Teilprobleme vorhanden sind, bekommen anmeldende 
      Operatives eines zum Berechnen.
\item Teilprobleme können auch mehrfach vergeben werden, sobald keine neuen
  Teilprobleme mehr vorhanden sind, aber noch welche in Berechnung sind.
\item Empf"angt die Teill"osungen der Operatives. Diese werden dann
  an den Problem-Manager weitergeleitet. Dadurch frei werdende Operatives
  bekommen ein neues Teilproblem zum Berechnen, falls eines vorhanden ist.
\item Wenn der Dispatcher keine Teilprobleme mehr hat und auch keine 
      mehr in Berechnung sind, wird jeder Operative, der eine Teillösung 
      zurück gibt, als verfügbar markiert, so dass ihm ein neues Teilproblem 
      geschickt wird, sobald welche vorhanden sind.
\item "Uberwacht die Operatives auf Erreichbarkeit.
\end{itemize}

\subsection{Statistik}
Es werden verschiedene Statistiken für den Benutzer geführt. 
Sie enthalten Informationen über den aktuellen Zustand des 
Dispatchers oder über einzelne Probleme.
\begin{itemize}
\item Eine allgemeine Statistik des
  Dispatchers enthält folgende Punkte:
        \begin{enumerate}
         \item Anzahl der angemeldeten Operatives
         \item Anzahl der Operatives, die gerade kein Teilproblem berechnen
         \item Anzahl der noch nicht fertig berechneten Probleme
         \item Anzahl der insgesamt erhaltenen Probleme
         \item Anzahl der berechnete Teilprobleme
         \item Anzahl der gerade in Berechnung befindlichen Teilprobleme
         \item durchschnittliche Dauer der fertig berechneten Teilprobleme
         \item Berechungsdauer aller fertig berechneten Teilprobleme
         \item Alter des Dispatcher
      \end{enumerate}
\item  Folgende Punkte werden in der problemspezifischen Statistik für jedes einzelne Problem geführt:
        \begin{enumerate}
         \item Anzahl der fertigen Teilprobleme
         \item Anzahl der gerade in Berechnung befindlichen Teilprobleme
         \item durchschnittliche Dauer der fertig berechneten Teilprobleme
         \item Berechnungsdauer der fertig berechneten Teilprobleme
         \item Anzahl der vorgeschlagenen Teilprobleme vom Compute-Manager
         (entspricht der Anzahl der momentan freien Operatives beim
         Initialisieren des Problems)   
         \item Alter des Problems auf dem Dispatcher
      \end{enumerate}
\end{itemize}
Während des Betriebs kann eine Momentaufnahme jeder Statistik vom Benutzer 
in extra Programmen abgefragt werden und dort grafisch aufbereitet 
angezeigt werden.
Eine problemspezifische Endstatistik wird mit der Gesamtlösung an 
den Problem-Übermittler gesandt.


\section{Operative:}

\begin{itemize}

   \item Der Operative ist ein ausführbares Java-Programm, das beliebig
         oft pro Compute-System existiert (Größenordung 20-200 mal). Er
         berechnet ein Teilproblem.

   \item Ein Operative verbindet sich mit einem anzugebenden
         Dispatcher über RMI und registriert sich über das Interface,
         das der Dispatcher anbietet. Informationen über die Adresse des
         Dispatchers werden dem Operative über die Kommando-Zeile
         übergeben.

   \item Der Verfügbarkeitsstatus eines Operatives für neue Teilprobleme
         wird vom Compute-Manager verwaltet. Bei der Anmeldung des Operatives
           am Dispatcher berechnet der Operative noch keine Teilaufgabe.
         Sofern der Dispatcher noch Teilprobleme hat, wird dem
         Operative unmittelbar nach der Anmeldung ein Teilproblem
         "ubertragen.

   \item Sobald der Operative die Berechnung einer Teilaufgabe 
         abgeschlossen hat, schickt er seine Teillösung an den Dispatcher. 
         Der Dispatcher weiß jetzt, dass der Operative wieder verfügbar
         ist und kann ihm eine neue Teilaufgabe zuweisen.

   \item Vor Beenden des Operatives meldet er sich beim Dispatcher ab.

\end{itemize}


\section{Problem-Übermittler:}

\begin{itemize}

   \item Der Problem-Übermittler ist ein lauffähiges Java-Programm, das URL und
         ``Hauptklassenname''  eines speziellen Problems an den Dispatcher
         übermittelt. 
   \item Er ist die Schnittstelle zwischen Benutzer und Compute-Systems.  "Uber
           ihn l"auft die Kommunikation.
   \item Konkret wird dem Compute-Manager ein Webserver, auf dem die Klassendateien
         liegen, und eine Startklasse übermittelt, so dass er ein
           Objekt dieser Klasse instanzieren kann. 
   \item Er bekommt die L"osung des Problems vom Dispatcher, damit sie f"ur
           den Benutzer verf"ugbar ist. Der Problem-Übermittler wartet, bis der
	 Problem-Manager das
      Ergebnis zurückliefert.
  
\end{itemize}

\section{Problem}

\subsection{Anforderungen an das Problem:}

Das Problem muss an den Dispatcher übermittelbar sein. Es muss ein
konkretes Interface implementieren, das folgende Funktionen bietet:
         \begin{itemize}
            \item Teilprobleme bereitstellen, solange keine Lösung für das
			Problem erstellt werden kann
            \item Teillösung entgegen nehmen
            \item Lösung in endlicher Zeit erstellen
         \end{itemize}

\subsection{Anforderungen an die Lösung:}
Eine Lösung wird von einem Problem in endlicher Zeit erzeugt und muss an
den Problem-"Ubermittler übermittelbar sein.

\subsection{Anforderungen an das Teilproblem:}
Ein Teilproblem muss von der Problemklasse bereitgestellt werden.
Teilprobleme müssen von Dispatcher zu Operatives
übermittelbar sein und außerdem ein Interface implementieren, das
die Funktion 
\begin{itemize}
\item Berechne das Teilproblem und erzeuge Teillösung
 \end{itemize}
bietet.

\subsection{Anforderungen an die Teillösungen:}
Eine Teillösung wird von einem Teilproblem in endlicher Zeit erzeugt und muss von
Operative über Dispatcher zur Problemklasse übermittelbar sein.

\section{Testumgebung}
Programm dient zum Vergleich eines implementierten Problems zwischen der Berechnung
auf einem einzelnen Computer und der Berechnung auf dem Compute-Sys\-tem.
\begin{itemize}
        \item Bei der Berechnung auf einem einzelnen Computer wird \textit{ein} 
			Teilproblem erzeugt und dieses berechnet.
        \item Bei der Berechnung auf dem Compute-System wird dem Problem-"Uber\-mitt\-ler
                die Adresse des Webservers, auf dem das Problem liegt, der Name des
                Problems und die Adresse des Compute-Systems übergeben.
        \item Es wird die gebrauchte Zeit, sowie die L"osung von beiden Berechnungen
                ausgegeben.
\end{itemize}

