%% Realease 1.0 dieser Software wurde am Institut für Intelligente Systeme der
%% Universität Stuttgart (http://www.informatik.uni-stuttgart.de/ifi/is/) unter
%% Leitung von Dietmar Lippold (dietmar.lippold@informatik.uni-stuttgart.de)
%% entwickelt.


\chapter[Glossar]{Glossar, Begriffsklärung}

\section{Name: Architeuthis}

Der dänische Wissenschaftler Japetus Steenstrup erhielt Schnabel, Schulp und
einige Saugnäpfe eines Riesenkalmars, der ein Jahr zuvor an der dänischen
Küste an Land gespült worden war. Er verglich das Material mit
entsprechenden Organen bekannter kleinerer Kalmararten und schloss daraus,
dass es zu einem riesigen Kalmar gehören müsse, den er Architeuthis, den
ersten oder größten Kalmar, nannte. Die Gattung \emph{Architeuthis}
(Steenstrup 1856) bezeichnet heute noch die Atlantischen Riesenkalmare.

Riesenkalmare gehören zu den Kopffüßern (Cephalopoda). Sie haben im Ganzen
zehn Arme, davon zwei lange Tentakel mit keulenförmig verbreiterten Enden,
die mit Saugnäpfen bewehrt sind und zum Fangen der Beute dienen. Acht kurze
Arme rund im die Mundöffnung führen die Beute dem Mund zu.\\

Quelle: http://www.weichtiere.at/Kopffuesser/kalmar.html (Abruf 15.04.2006)


\subsection*{Aussprache}
Architeuthis stammt aus dem Lateinischen, wird deshalb auf der zweiten Silbe
betont  und sonst nach der im Deutschen üblichen Sprechweise ausgesprochen.
Insbesondere ist das ``ch'' kein K-Laut, das ``eu'' wie in ``Europa'' und
das zweite ``h'' stimmlos.

\section{Übersicht}

Die Architektur des \hyperref[compsys]{Compute-Systems} ist in drei Ebenen
und drei Stufen gegliedert, die im folgenden genauer erklärt werden:

\begin{center}
\begin{tabular}{l|c|c|c}

Stufe $\rightarrow $ & Benutzer & Dispatcher & Operative \\
Ebene $\downarrow $ & Stufe & Stufe & Stufe \\
\hline
Anwendungs Ebene & Problem-Paket     & Problem        & Teilproblem \\

&Testumgebung & & \\

\hline
Compute-System & Problem-Übermittler & Dispatcher & Operative \\
Ebene &Statistik-Anzeige & & \\
\hline
Hardware Ebene & Benutzer-Rechner    & Dispatcher-Rechner & Operative-Rechner \\
&Web-Server & & \\

\end{tabular}
\end{center}


\section{Anwendungs Ebene}

Für die Bedienung des Compute-Systems wird im Folgenden von mehreren 
Personen ausgegangen, die aber nicht notwendig verschieden sein müssen:

\begin{itemize}
\item \hyperref[benutzer]{Benutzer}
\item \hyperref[admin]{Administrator}
\item \hyperref[clber]{Operative-Bereitsteller}
\end{itemize}

\subsection{Benutzer Stufe}

\paragraph*{Problem-Paket}\label{probpak}
  steht für folgende Java-Klassen:
\begin{enumerate}
    \item {\em Problem}
    \item {\em PartialProblem (Teilproblem)}
    \item {\em PartialSolution (Teillösung)}
\end{enumerate}

\paragraph*{Benutzer}\label{benutzer}
    startet ein Anwendungsprogramm des
    \hyperref[compsys]{Compute-Systems}. Er ist im Normalfall auch derjenige,
    der das {\em Problem-Paket} implementiert hat.

\paragraph*{Testumgebung}\label{testumg}
    ermöglicht Aussagen über die Performance des \hyperref[compsys]{Compute-Systems}. Sie berechnet
    ein {\em Problem} auf dem \hyperref[benrech]{Benutzer-Rechner} und auf dem \hyperref[compsys]{Compute-System}
    und gibt jeweils die Berechnungzeit aus. Zu starten mit \\{\tt Testumgebung.java}.

\subsection{Dispatcher Stufe}

\paragraph*{Administrator}\label{admin}
    startet den Dispatcher mit der Java-Klasse \\{\tt ComputeManagerImpl.java}.

\paragraph*{Problem}\label{prob}
    bezeichnet eine Java-Klasse, die das Interface {\em Problem} erfüllt, und so mit
    Hilfe des \hyperref[compsys]{Compute-Systems} eine Berechnung vornimmt. Das Interface erfordert, dass
    die Java-Klasse diese Berechnung in {\em Teilprobleme} zerlegen
    kann, und diese dem \hyperref[compman]{Compute-Manager} bereitstellt, und die
    {\em Teillösungen} wieder selbst zusammenfassen kann, um daraus die {\em Gesamtlösung} zu erstellen.
\paragraph*{Gesamtlösung}\label{gesl"os}
    wird vom {\em Problem} erzeugt, 
    nachdem alle notwendigen {\em Teilprobleme} berechnet worden
    sind. Die Gesamtlösung muss ein {\em Serializable-Objekt} sein.


\subsection{Operative Stufe}

\paragraph*{Operative-Bereitsteller}\label{clber}
    startet einen Operative. Da mehere Operatives in einem Compute-System 
gestartet werden können, handelt es sich bei den Operative-Bereitstellern ebenfalls um mehrere Personen
(die aber nicht notwendig verschieden sein müssen).

\paragraph*{Teilproblem (PartialProblem)}\label{teilprob}
    ist ein von einem {\em Problem} erzeugtes Objekt, das von einem
    \hyperref[compclie]{Operative} verarbeitet werden kann, indem es das Interface
    {\em PartialProblem} erfüllt.

\paragraph*{Teillösung (PartialSolution)}\label{teillos}
    ist ein von einem {\em Teilproblem} erzeugtes Objekt, das dem
    {\em Problem} zurückgegeben wird.
 Die Klasse muss {\em Serializable}
    implementieren.



\section{Compute-System Ebene}


\paragraph*{Compute-System}\label{compsys}
    bezeichnet die Gesamtheit aller Komponenten, die zur Berechnung eines
    parallelisierten \hyperref[prob]{Problems} benötigt werden, also den
    {\em Problem-Übermittler}, den {\em Dispatcher} und die {\em Operatives}.


\subsection{Benutzer Stufe}

\paragraph*{Problem-Übermittler (ProblemTransmitter)}\label{prob"ub}
\label{anwpr}
    ist die Software-Komponente, die Kontakt zum {\em Dispatcher} herstellt
    und das Übertragen des \hyperref[prob]{Problems} vom \hyperref[benutzer]{Benutzer}
    ermöglicht. Zu starten mit {\tt ProblemTransmitterApp.java}.
\paragraph*{Statistik-Anzeige},
    in der der \hyperref[benutzer]{Benutzer} die Möglichkeit hat, eine allgemeine
    {\em Statistik} des {\em Compute-Systems} und eine von seinem \hyperref[prob]{Problem}
    abhängende {\em Statistik} zu bekommen. Zu starten mit {\tt StatisticReaderFrame.java}.
        

\subsection{Dispatcher Stufe}


\paragraph*{Dispatcher}\label{compserv}
    besteht aus drei Komponenten: Dem {\em Compute-Manager}, dem
    {\em Problem-Manager} und der {\em Statistik}. Er ist das
    Herzst"uck des {\em Compute-Systems}. Er wird durch den 
    \hyperref[admin]{\em Administrator} auf dem \hyperref[servrech]{\em Dispatcher-Rechner} 
    gestartet.

\paragraph*{Compute-Manager}\label{compman}
    bezeichnet den Teil des {\em Dispatchers}, der sich um die Verwaltung
    der {\em Operatives} k"ummert und die Verteilung der \hyperref[teilprob]{Teilprobleme}
    "ubernimmt.
    
\paragraph*{Problem-Manager}\label{problman}
    bezeichnet den Teil des {\em Dispatchers}, der sich um die
    Verwaltung der \hyperref[prob]{Probleme} k"ummert, da dies bei mehreren
    {\em Problemen} notwendig ist.

\paragraph*{Statistik}\label{stat}
    bezeichnet den Teil des {\em Dispatchers}, der die 
    statistischen Daten des {\em Compute-Systems} verwaltet. 


\subsection{Operative Stufe}


\paragraph*{Operative}\label{compclie}
    bekommt von dem {\em Compute-Manager} genau ein \hyperref[teilprob]{Teilproblem} und
    berechnet dieses. Die \hyperref[teillos]{Teillösung} schickt er dann wieder an ihn zurück.



\section{Hardware Ebene}

Die Hardware unfasst die für das Gesamtsystem erforderlichen Rechner. Einzelne
konkrete Rechner können auch mehrere Funktionen ausführen (z.B. {\em Dispatcher-Rech\-ner}
und {\em Operative-Rechner} sein).

\subsection{Benutzer Stufe}


\paragraph*{Benutzer Rechner}\label{benrech}
  startet die Kommunikation zum \hyperref[compsys]{Compute-System}.

\paragraph*{Web-Server}\label{weserver}
    ist nötig, damit das \hyperref[compsys]{Compute-System} das \hyperref[probpak]{Problem-Paket} 
    laden kann.


\subsection{Dispatcher Stufe}


\paragraph*{Dispatcher Rechner}\label{servrech}
  stellt die Hardware für den \hyperref[compsys]{Dispatcher} zur Verfügung.


\subsection{Operative Stufe}


\paragraph*{Operative Rechner}\label{clierech} 
  ist mit dem {\em Dispatcher-Rechner} verbunden. Auf ihm laufen die eigentlichen
  Berechnungen ab.


