%% Realease 1.0 dieser Software wurde am Institut für Intelligente Systeme der
%% Universität Stuttgart (http://www.informatik.uni-stuttgart.de/ifi/is/) unter
%% Leitung von Dietmar Lippold (dietmar.lippold@informatik.uni-stuttgart.de)
%% entwickelt.


\chapter{Performance}

Die folgenden Werte beziehen sich auf die Version 0.9 des Systems und sind
für die aktuelle Version nur noch begrenzt aussagekräftig.

\section{Einführung}
In diesem Kapitel sind die Ergebnisse einiger Untersuchungen festgehalten, denen
das Compute-System unterzogen wurde, um herauszufinden, wie hoch der
Geschwindigkeitszuwachs bei mehreren Operatives ist, aber auch, wie hoch
der Zeitverlust ist, der sich durch das Verteilen der Probleme ergibt.

\section{Testkonfiguration}
Die Tests wurden in einem Computer-Pool durchgeführt, der während der
Durchführung der Test auch von anderen Leuten benutzt wurde. Alle genannten
Zeiten verstehen sich, falls nicht anders bezeichnet, in Sekunden und sind
gerundete Mittelwerte mehrerer Messreihen eines bereits benutzten
Compute-Systems (siehe dazu ``Der erste Start'').

\subsection{Dispatcher}
  \begin{itemize}
  \item Dual-Athlon 1800+
  \item 1 GB RAM
  \item Red Hat Linux 9
  \item Sun JRE Version 1.4.2
  \end{itemize}
\subsection{Operatives}
  \begin{itemize}
  \item Pentium III 600 MHz
  \item 256 MB RAM
  \item Red Hat Linux 7.3
  \item Sun JRE Version 1.4.0
  \end{itemize}

\subsection{Testprobleme}
\subsubsection{Prim-Problem}
Für das Prim-Problem ist die Aufgabenstellung: Berechne die 2000000te Primzahl.
Verwendet wurde die Klasse {\tt PrimTest} aus dem Package\\
{\tt de.unistuttgart.architeuthis.testenvironment.prim}.

\subsubsection{Caching-Problem}
Hier ist die Aufgabe: Berechne die 2000000te Primzahl. Außerdem werden jedoch
drei Klassen zusätzlich vom Webserver geladen, um zu testen, wie stark sich
das Caching der Klassen auf die Performance auswirkt. Verwendet wurde die Klasse
{\tt CachingTestProblem} in\\
{\tt de.unistuttgart.architeuthis.testenvironment.caching}.

\subsection{Referenzwerte}
Folgender Wert ist als Referenzwert zu betrachten: Die lokale Berechnung des
Prim-Problems auf einem Operative-Rechner benötigt 307,6s. Dies definiert
einem Speed-Up von 1. Wenn man das Prim-Problem auf einem Rechner verteilt (also
mit einem Dispatcher und einem Operative) berechnet, dann ergibt sich
eine Dauer von 413,8s, also ein ``Speed-Up'' von 0,74.
\begin{table*}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{l l l}
  Beschreibung & Dauer in Sekunden & Speed-Up\\ \hline
  Berechnung mit lokaler Klasse & 307,6 & 1\\
  Verteilte Berechnung auf nur einem Rechner & 391,2 & 0,79\\
  \end{tabular}
  \caption{Referenzwerte}
\end{table*}

\section{Testergebnisse}
\subsection{Verschiedene Anzahlen von Operatives}
\subsubsection{Aufgabenstellung}
Dieser Test soll Aufschluss über die effektive Geschwindigkeitssteigerung geben,
die bei Verwendung mehrerer Operatives zu erwarten ist. Gestellt wurde das
Prim-Problem.

\subsubsection{Ergebnisse}

\begin{table*}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{l l l}
  Anzahl Operatives & Gesamtdauer & Speed-Up\\
  \hline
  25 & 20,9 & 14,7 \\
  20 & 25,0 & 12,3\\
  15 & 33,2 & 9,3\\
  10 & 44,7 & 6,9\\
  5  & 84,2 & 3,6\\
  3  &133,6 & 2,3\\
  1  &349,2 & 0,88\\
  \end{tabular}
  \caption{Prim-Problem ohne Caching auf Operativeseite}
  
\end{table*}

\begin{table*}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{l l l}
  Anzahl Operatives & Gesamtdauer & Speed-Up\\
  \hline
  25 & 20,9 & 14,7 \\
  20 & 24,8 & 12,4\\
  15 & 32,6 & 9,4\\
  10 & 46,6 & 6,6\\
  5  & 86,4 & 3,6\\
  3  &138,2 & 2,2\\
  1  &360,9 & 0,85\\
  \end{tabular}
  \caption{Prim-Problem mit aktiviertem Caching auf Operativeseite}
\end{table*}

Aus den Messwerten ist zu entnehmen, dass die Geschwindigkeit nahezu linear mit
der Anzahl der Operatives skaliert.

\subsection{Einfluss des Caching}

\subsubsection{Aufgabenstellung}
Wie oben bereits ersichtlich ist, beeinflusst das Caching bei großen
Rechenzeiten pro Teilproblem und wenig zu ladenden Klassen die Geschwindikeit
kaum. Um einen Unterschied zu messen, wurde das Caching-Problem gestellt. Bei
diesem Test wurden 15 Operatives verwendet.

\subsubsection{Ergebnisse}
\begin{table*}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{l l}
  Status & Dauer in Millisekunden\\ \hline
  Caching aktiviert & 1182\\
  Caching deaktiviert & 2239\\
  \end{tabular}
  \caption{Berechnung des Caching-Problems mit 15 Operatives}
\end{table*}

Man sieht, dass erst bei sehr kurzen Berechnungszeiten der Teilprobleme das
Caching einen Geschwindigkeitsvorteil bringt, da dann das Laden der Klassen
überproportional viel Zeit benötigt.

\subsubsection{Aufgabenstellung}
Ein weiterer Test zum Caching bestand darin, 3 Probleme, die ebenfalls die 
2000000te Primzahl berechnen, zu vergleichen. Zusätzlich zum Prim- und zum
Caching-Problem wurde ein MyInteger-Problem geschrieben, dass die Lösung in
eine eigene Klasse, die ebenfalls vom Webserver geladen werden muss, schreibt.

\subsubsection{Ergebnisse}
\begin{table*}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{l l l l}
Anzahl der Operatives & Prim-Problem & Caching-Problem & MyInteger-Problem \\
\hline
25 & 17  & 18  & 17  \\
20 & 21  & 22  & 23  \\
15 & 27  & 27  & 27  \\
10 & 41  & 41  & 42  \\
5  & 82  & 82  & 82  \\
3  & 133 & 132 & 131 \\
1  & 346 & 346 & 346 \\
\end{tabular}
\caption{Unterschiede zwischen den Problemen mit Cache}
\end{table*}

\begin{table*}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{l l l l}
Anzahl der Operatives & Prim-Problem & Caching-Problem & MyInteger-Problem \\
\hline
25 & 22  & 25  & 22  \\
20 & 23  & 26  & 27  \\
15 & 31  & 32  & 32  \\
10 & 43  & 43  & 43  \\
5  & 85  & 82  & 81  \\
3  & 133 & 133 & 133 \\
1  & 350 & 345 & 346 \\
\end{tabular}
\caption{Unterschiede zwischen den Problemen ohne Cache}
\end{table*}

\subsubsection{Speedup}
Als Referenzwerte dienten:
\begin{table*}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{l | l}
Prim-Problem & 304,6 \\
Caching-Problem & 305,2 \\
MyInteger-Problem & 310,3 \\
\end{tabular}
\end{table*}

Das ergibt einen Speedup von:
\begin{table*}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{l l l}
Anzahl der Operatives & Prim-Problem & Prim-Problem \\
& mit Cache & ohne Cache \\ \hline
25 & 17,92 & 13,85 \\
20 & 14,51 & 13,24 \\
15 & 11,28 & 9,83  \\
10 & 7,43  & 7,08  \\
5  & 3,72  & 3,58  \\
3  & 2,29  & 2,29  \\
1  & 0,88  & 0,87  \\
\end{tabular}
\end{table*}

\begin{table*}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{l l l}
Anzahl der Operatives& Caching-Problem & 
Caching-Problem \\
& mit Cache & ohne Cache \\ \hline
25 & 17,24 & 12,41\\
20 & 14,10 & 11,93\\
15 & 11,49 & 9,70 \\
10 & 7,57  & 7,22 \\
5  & 3,78  & 3,78 \\
3  & 2,35  & 2,33 \\
1  & 0,90  & 0,90 \\
\end{tabular}
\end{table*}

\begin{table*}[htbp]
\centering
\begin{tabular}{l l l}
Anzahl der Operatives & MyInteger-Problem & MyInteger-Problem \\
& mit Cache & ohne Cache\\ \hline
25 & 17,95 & 13,87 \\
20 & 13,27 & 11,30 \\
15 & 11,30 & 9,54  \\
10 & 7,27  & 7,10  \\
5  & 3,72  & 3,77  \\
3  & 2,33  & 2,29  \\
1  & 0,88  & 0,88  \\
\end{tabular}
\end{table*}

\subsection{Der erste Start}

\subsubsection{Aufgabenstellung}
Während der Tests stellten wir fest, dass aufgrund einiger Eigenarten des
RMI-Systems die erste Eingabe eines Problems in das Compute-Systems stets länger
dauert als die folgenden Eingaben (selbst bei abgeschaltetem Caching). Dies
hängt vor allem mit der Benutzung der Socket-Verbindungen zusammen, da diese
unter RMI wiederverwendet werden, sobald einmal eine Verbindung hergestellt
wurde. Um diesen Einfluss zu testen, wurden die folgenden Testreihen
durchgeführt.

\subsubsection{Ergebnisse}
\begin{table*}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{l l}
  Status & Dauer in Millisekunden\\ \hline
  Erster Start, Caching aktiviert & 7197\\
  Weitere Starts, Caching aktiviert & 1166\\ \hline
  Erster Start, Caching deaktiviert & 7457\\
  Weitere Starts, Caching deaktiviert & 2239\\
  \end{tabular}
  \caption{Berechnung des Caching-Problems mit 15 Operatives}
\end{table*}

\begin{table*}[htbp]
  \centering
  \begin{tabular}{l l}
  Status & Dauer in Millisekunden\\ \hline
  Erster Start, Caching aktiviert & 31,0\\
  Weitere Starts, Caching aktiviert & 20,4\\ \hline
  Erster Start, Caching deaktiviert & 29,3\\
  Weitere Starts, Caching deaktiviert & 21,2\\
  \end{tabular}
  \caption{Berechnung des Prim-Problems mit 25 Operatives}
\end{table*}

