%% Realease 1.0 dieser Software wurde am Institut für Intelligente Systeme der
%% Universität Stuttgart (http://www.informatik.uni-stuttgart.de/ifi/is/) unter
%% Leitung von Dietmar Lippold (dietmar.lippold@informatik.uni-stuttgart.de)
%% entwickelt.


\chapter{Sicherheit}
\label{sicherh}

\section{Wichtiger Hinweis}

Bei Benutzung des Compute-Systems muss man sich dringend vor Augen führen,
dass man als Administrator eines Dispatchers oder Operatives explizit
anderen Benutzern erlaubt, Programme auf dem eigenen  Dispatcher-Rechner
oder Operative-Rechnern auszuführen. Mit der folgenden  Massnahme ist es
jedoch anderen Benutzern nicht möglich, schädlichen Code auszuführen. Dies
gilt natürlich nur dann, wenn die policy-Dateien und die Security-Manager
korrekt eingebunden werden.


\section{Benutzung der policy-Dateien}

Durch die Angabe von {\tt -Djava.security.policy=<policy-Datei>} wird die 
Java Virtual Machine dazu veranlasst, den verwendeten Security-Manager 
entsprechend den Regeln in der policy-Datei zu konfigurieren. Die 
policy-Datei muss dazu im Dateisystem liegen, darf sich also nicht in einer
jar-Datei mit den Klassen befinden. Deshalb ist der Pfad relativ oder
absolut anzugeben.


\section{Bedeutung der policy-Dateien}

Um eine möglichst große Sicherheit zu gewährleisten, werden in allen Teilen
des Systems Security-Manager verwendet (für nähere Informationen siehe bitte
Java-API-Dokumentation). Damit die einzelnen Programmteile nur die
nötigsten Rechte auf den ausführenden Computern erhalten, gibt es die
policy-Dateien zur Konfiguration der Security-Manager. Dieses Konzept bietet
den Vorteil, dass jeder, der ein Java-Programm ausführt, in Klartext
(zumindest beinahe) die Rechte einsehen und vorgeben kann, die das
Java-Programm hat, indem er direkt die policy-Dateien anschaut bzw.\ ändert.

Welche policy-Dateien für das Compute-System im Einzelnen zu verwenden
sind, ist in den Kapiteln zu den jeweiligen Programmteilen angegeben.

Wichtige Einschränkungen durch die policy-Dateien für das Compute-System
sind:

\begin{itemize}
\item Kein Zugriff auf das Dateisystem (außer durch den Problem-Übermittler).
\item Kein Zugriff auf die Systemeigenschaften.
\item Kein Zugriff auf die Security-Manager.
\end{itemize}

Erlaubt ist standardmäßig jedoch:

\begin{itemize}
\item Jeglicher Netzwerkverkehr.
\end{itemize}

Für das Benutzen eines neuen RMIClassLoaderSpi für den Dispatcher und
eventuell für den Operative wird zusätzlich benötigt:

\begin{itemize}
\item Erstellen und Benutzen von eigenen ClassLoadern.
\item Zugriff auf die RMI-Codebase.
\item Zugriff auf Sockets, um den Socket zum Laden von Klassen zu setzen.
\end{itemize}

Die weiteren Einstellungen können direkt aus den policy-Dateien abgelesen
werden. Die oben genannten Einschränkungen können natürlich aufgehoben
werden, falls dies in einer Anwendungssituation notwendig ist. Es ist
prinzipiell auch möglich, nur gewissen signierten Java-Klassen weitere
Rechte zu geben. Dazu sei jedoch auf die Dokumentation zu Java verwiesen.


\section{Höhere Sicherheit}

Die policy-Dateien können an einigen Stellen weiter eingeschränkt werden. So
kann auf dem Operative beispielsweise nur Netzwerk-Verkehr zu einem
bestimmten Dispatcher erlaubt werden. Um diese weiteren Einstellungen
vorzunehmen wird  jedoch empfohlen, die policy-Dateien direkt zu editieren,
und die dortigen  Kommentare zu lesen.


\section{Sicherheit für den Benutzer}

Da sich beliebige Operatives an das Compute-System zur Berechnung von
Teilproblemen anmelden dürfen, wäre es auch denkbar, dass die Ergebnisse
dadurch verfälscht werden, dass einzelne Operatives mutwillig falsche
Ergebnisse zurückliefern. Dies läßt sich beispielsweise dadurch verhindern,
dass man in der policy-Datei des Dispatchers nur bestimmte zuverlässige
Rechner als Operatives erlaubt, indem man zu anderen Rechnern die
Netzwerkverbindungen untersagt. Beispiele dazu finden sich direkt in der
Datei {\tt dispatcher.pol} oder in der Java API Dokumentation unter
{\tt java.net.Socket\-Permission}.

