%% Realease 1.0 dieser Software wurde am Institut für Intelligente Systeme der
%% Universität Stuttgart (http://www.informatik.uni-stuttgart.de/ifi/is/) unter
%% Leitung von Dietmar Lippold (dietmar.lippold@informatik.uni-stuttgart.de)
%% entwickelt.


\chapter{Überblick über das Systems, Begriffsklärung}

\section{Name: Architeuthis}

Der dänische Wissenschaftler Japetus Steenstrup erhielt Schnabel, Schulp und
einige Saugnäpfe eines Riesenkalmars, der ein Jahr zuvor an der dänischen
Küste an Land gespült worden war. Er verglich das Material mit
entsprechenden Organen bekannter kleinerer Kalmararten und schloss daraus,
dass es zu einem riesigen Kalmar gehören müsse, den er Architeuthis, den
ersten oder größten Kalmar, nannte. Die Gattung \emph{Architeuthis}
(Steenstrup 1856) bezeichnet heute noch die Atlantischen Riesenkalmare.

Riesenkalmare gehören zu den Kopffüßern (Cephalopoda). Sie haben im Ganzen
zehn Arme, davon zwei lange Tentakel mit keulenförmig verbreiterten Enden,
die mit Saugnäpfen bewehrt sind und zum Fangen der Beute dienen. Acht kurze
Arme [\dots] führen die Beute dem Mund zu.

Quelle: http://www.weichtiere.at/Kopffuesser/kalmar.html (Abruf 15.04.2006)


\subsection*{Aussprache}
Das Wort \emph{Architeuthis} ist aus dem Lateinischen abgeleitet, wird
deshalb auf der zweiten Silbe betont und sonst nach der im Deutschen
üblichen Sprechweise ausgesprochen. Insbesondere ist das ``ch'' kein K-Laut,
das ``eu'' wie in ``Europa'' und das zweite ``h'' stimmlos.

\section{Übersicht}

Die Architektur des \hyperref[compsys]{Compute-Systems} ist in drei Ebenen
und drei Stufen gegliedert, die im folgenden genauer erklärt werden.

\begin{center}
\begin{tabular}{l|c|c|c}

Stufe $\rightarrow$  &       Benutzer      & Dispatcher & Operative   \\
Ebene $\downarrow$   &        Stufe        &   Stufe    & Stufe       \\
\hline
 Anwendungs Ebene    &    Problem-Paket    &  Problem   & Teilproblem \\
                     &    Testumgebung     &  Lösung    & Teillösung  \\
\hline
 Compute-System      & Problem-Übermittler & Dispatcher & Operative   \\
 Ebene               &  Statistik-Anzeige  &            &             \\
\hline
 Hardware Ebene & Benutzer-Rechner & Dispatcher-Rechner & Operative-Rechner \\
                &   Web-Server     &                    &                   \\
\end{tabular}
\end{center}


\section{Anwendungs Ebene}

Für die Bedienung des Compute-Systems wird im Folgenden von mehreren 
Personen ausgegangen, die aber nicht notwendig verschieden sein müssen:

\begin{itemize}
    \item \hyperref[benutzer]{Benutzer}
    \item \hyperref[admin]{Dispatcher-Administrator}
    \item \hyperref[clber]{Operative-Bereitsteller}
\end{itemize}


\subsection{Benutzer Stufe}

\textbf{Problem-Paket}\label{probpak}
  steht für folgende Java-Klassen:
\begin{enumerate}
    \item {\em Problem}
    \item {\em PartialProblem (Teilproblem)}
    \item {\em PartialSolution (Teillösung)}
\end{enumerate}

\textbf{Benutzer}\label{benutzer}
    startet ein Anwendungsprogramm des
    \hyperref[compsys]{Compute-Systems}. Er ist im Normalfall auch derjenige,
    der das {\em Problem-Paket} implementiert hat.

\textbf{Testumgebung}\label{testumg}
    stellt Tests zur Überprüfung der Funktion und zur Messung der
    Performance des \hyperref[compsys]{Compute-Systems} bereit. Für
    letzteres kann ein {\em Problem} jeweils auf dem
    \hyperref[benrech]{Benutzer-Rechner} und auf dem
    \hyperref[compsys]{Compute-System} berechnet und die jeweile
    Berechnungzeit verglichen werden.


\subsection{Dispatcher Stufe}

\textbf{Administrator}\label{admin}
    startet den Dispatcher mit der Java-Klasse {\tt ComputeManagerImpl}.

\textbf{Problem}\label{prob}
    bezeichnet eine Java-Klasse, die das Interface {\em Problem}
    implementiert und so mit Hilfe des \hyperref[compsys]{Compute-Systems}
    eine Berechnung vornimmt. Das Interface erfordert, dass die Java-Klasse
    dem \hyperref[compman]{Compute-Manager} {\em Teilprobleme} liefert und
    die zugehörigen {\em Teillösungen} wieder zusammenfassen kann, um daraus
    die {\em Gesamtlösung} zu erstellen.

\textbf{Gesamtlösung}\label{gesl"os}
    wird vom {\em Problem} erzeugt,  nachdem alle notwendigen
    {\em Teilprobleme} berechnet worden sind. Die Gesamtlösung muss ein
    {\em Serializable-Objekt} sein.


\subsection{Operative Stufe}

\textbf{Operative-Bereitsteller}\label{clber}
    startet einen Operative. Da mehere Operatives in einem Compute-System 
    arbeiten können, handelt es sich bei den Operative-Bereitstellern
    ebenfalls um mehrere Personen (die aber nicht notwendig verschieden sein
    müssen).

\textbf{Teilproblem (PartialProblem)}\label{teilprob}
    ist ein von einem {\em Problem} erzeugtes Objekt, das von einem
    \hyperref[compclie]{Operative} verarbeitet werden kann, indem es das
    Interface {\em PartialProblem} implementiert.

\textbf{Teillösung (PartialSolution)}\label{teillos}
    ist ein von einem {\em Teilproblem} erzeugtes Objekt, das dem {\em
    Problem} zurückgegeben wird. Die Klasse muss {\em Serializable}
    implementieren.


\section{Compute-System Ebene}

\textbf{Compute-System}\label{compsys}
    bezeichnet die Gesamtheit aller Komponenten, die zur Berechnung eines
    parallelisierten \hyperref[prob]{Problems} benötigt werden, also den
    {\em Problem-Übermittler}, den {\em Dispatcher} und die {\em Operatives}.


\subsection{Benutzer Stufe}

\textbf{Problem-Übermittler (ProblemTransmitter)}\label{probueb}
\label{anwpr}
    ist die Software-Komponente, die Kontakt zum {\em Dispatcher} herstellt
    und das Übertragen des \hyperref[prob]{Problems} vom
    \hyperref[benutzer]{Benutzer} ermöglicht. Die zugehörigen Klassen sind
    \emph{ProblemTransmitterImpl} und \emph{ProblemComputation}.

\textbf{Statistik-Anzeige}
    stellt dem Benutzer aktuelle Informationen zum Compute-Sys\-tems insgesamt
    (\emph{Systems-Statistik}) und zu seinem \hyperref[prob]{Problem}
    (\emph{Problem-Statistik}) bereit. Die zugehörigen Klassen sind
    \emph{ProblemGUIStatisticsReader}, \emph{SystemGUIStatisticsReader} und
    \emph{SystemTextStatisticsReader}.


\subsection{Dispatcher Stufe}

\textbf{Dispatcher}\label{compserv}
    besteht aus drei Komponenten: Dem {\em Compute-Manager}, dem
    \emph{Prob\-lem-Manager} und der {\em Statistik}. Er ist das Herzst"uck
    des {\em Compute-Systems}. Er wird durch den
    \hyperref[admin]{\em Administrator} auf dem
    \hyperref[servrech]{\em Dispatcher-Rechner} gestartet.

\textbf{Problem-Manager}\label{problman}
    bezeichnet den Teil des {\em Dispatchers}, der sich um die Verwaltung
    der \hyperref[prob]{Probleme} und \hyperref[teilprob]{Teilprobleme}
    k"ummert, da dies bei mehreren {\em Problemen} notwendig ist.

\textbf{Compute-Manager}\label{compman}
    bezeichnet den Teil des {\em Dispatchers}, der sich um die Verwaltung
    der {\em Operatives} k"ummert und die Verteilung der
    \hyperref[teilprob]{Teilprobleme} "ubernimmt.

\textbf{Statistik}\label{stat}
    bezeichnet den Teil des {\em Dispatchers}, der die  statistischen Daten
    des {\em Compute-Systems} verwaltet. 


\subsection{Operative Stufe}

\textbf{Operative}\label{compclie}
    bekommt von dem {\em Compute-Manager} genau ein
    \hyperref[teilprob]{Teilproblem} und berechnet dieses. Die
    \hyperref[teillos]{Teillösung} schickt er dann wieder an ihn zurück.


\section{Hardware Ebene}

Die Hardware unfasst die für das Gesamtsystem erforderlichen Rechner.
Einzelne konkrete Rechner können auch mehrere Funktionen ausführen (z.B.
gleichzeitig {\em Dispatcher-Rechner} und {\em Operative-Rechner} sein).


\subsection{Benutzer Stufe}

\textbf{Benutzer Rechner}\label{benrech}
  startet die Kommunikation zum \hyperref[compsys]{Compute-System}.

\textbf{Web-Server}\label{weserver}
    ist nötig, damit das \hyperref[compsys]{Compute-System} das
    \hyperref[probpak]{Problem-Paket}  laden kann.


\subsection{Dispatcher Stufe}

\textbf{Dispatcher Rechner}\label{servrech}
  stellt die Hardware für den \hyperref[compsys]{Dispatcher} zur Verfügung.


\subsection{Operative Stufe}

\textbf{Operative Rechner}\label{clierech} 
  ist mit dem {\em Dispatcher-Rechner} verbunden. Auf ihm laufen die
  eigentlichen Berechnungen ab.

